---
layout: topic
title: "Кто-то представляется мной онлайн"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: ru
summary: "Кто-то представляется мной, используя аккаунт в соцсети, адрес email, ключ PGP, поддельный веб-сайт или приложение."
date: 2023-05
permalink: topics/impersonated
parent: Home
order: 6
---

# Кто-то представляется мной онлайн

Онлайновый двойник. Эта угроза касается многих активистов, правозащитников, НКО, независимых журналистов и блогеров. Злоумышленник представляется вами, создаёт фейковые профили, сайты и почтовые ящики. Иногда это делают, чтобы очернить человека, распространить о нём ложную информацию. Применяют способы социальной инженерии. Кража личности может способствовать скандалу, утрате доверия к человеку, привести к утечке данных. Всё это плохо влияет на репутацию людей и целых команд, оказавшихся под огнём. Порой злоумышленник представляется жертвой ради финансовой выгоды. Он обращается к людям за денежной поддержкой, пытается украсть реквизиты доступа к банку, получить перевод и тому подобное.

Это болезненная проблема. Она может негативно влиять на человеческие коммуникации. Об обстоятельствах можно судить по тому, где и как для вас создали двойника.

Существует много способов представиться кем-либо. Например, фейковый профиль в соцсетях, клонированный веб-сайт, подложное электронное письмо, несанкционированная публикация персональных фотографий или видео. Что можно этому противопоставить? Требовать удалить данные, приводить доказательства принадлежности оригиналу, защищать авторские права на сайт и другие материалы, рассылать предупреждения по рабочим и личным контактам, публично или конфиденциально. Диагностика и поиск решения могут оказаться непростым делом. Иногда почти невозможно убедить небольшого хостинг-провайдера удалить злонамеренный веб-сайт. Приходится прибегать к юридическому давлению. Хороший совет — настроить оповещения и мониторить Интернет, чтобы знать, не пытается ли кто-то представиться вами.

В этой части Digital First Aid Kit мы пройдём некоторые основные шаги такой диагностики и разберёмся с тем, как можно удалить "подставные" аккаунты, сайты и почтовые ящики.

## Workflow

### urgent-question

#### Вы опасаетесь угрозы жизни или благополучию?

##### Options

- [Да](#physical-sec_end)
- [Нет](#diagnostic-start1)

### diagnostic-start1

#### Нет, я не опасаюсь за свою физическую целостность или благополучие

Проблема касается вас лично (например, кто-то использует ваши имя и фамилию либо никнейм, и это создаёт угрозу вашей репутации) или вашей команды/организации?

##### Options

- [Речь обо мне лично](#individual)
- [Речь о моей команде](#organization)

### individual

#### Речь обо мне лично

Если проблема касается вас лично, есть смысл известить круг своих знакомых. Сделайте это, используя адрес email, аккаунт в соцсети или где-либо ещё, который находится полностью под вашим контролем.

##### Options

- [Сообщили о проблеме знакомым? Переходите к следующему шагу](#diagnostic-start2).

### organization

#### Речь о моей команде

> Если проблема затрагивает вашу группу, возможно, следует сделать публичное заявление. Используйте адрес email, аккаунт в соцсети или где-либо ещё, который находится полностью под вашим контролем.

##### Options

- [Проинформировали о проблеме сообщество? Переходите к следующему шагу](#diagnostic-start2).

### diagnostic-start2

#### Проинформировали о проблеме сообщество? Переходите к следующему шагу

Как вас "подставили"?

##### Options

- [Создали фейковый сайт, якобы мой (или моей команды)](#fake-website)
- [Создали аккаунт в социальной сети](#social-network)
- [Распространили мои фото или видео без моего согласия](#doxing)
- [Использовали мой email (или очень похожий)](#spoofed-email1)
- [Использовали PGP-ключ, связанный с моим email](#PGP)
- [Создали фейковое приложение, которое имитирует моё приложение](#app1)

### social-network

#### Создали аккаунт в социальной сети

> Можно сообщить о подставном аккаунте в администрацию соответствующей социальной сети.
>
> **_Примечание._** _Всегда [документируйте](/ru/documentation) происходящее перед тем, как предпринимать какие-то шаги, например, удалять сообщения/логи или блокировать профили. Если будете использовать юридические средства, вам понадобится [всё документировать надлежащим образом](/ru/documentation#legal)._

В какой социальной сети вы наблюдаете "подставу"?

##### Options

- [Facebook](#facebook)
- [Instagram](#instagram)
- [TikTok](#tiktok)
- [Twitch](#twitch)
- [Twitter](#twitter)
- [YouTube](#youtube)

### facebook

#### Facebook

> Если хотите добиться удаления двойника в Facebook, следуйте инструкциям ["Как жаловаться на аккаунты и страницы Facebook, владельцы которых выдают себя за меня или других людей?"](https://www.facebook.com/help/174210519303259?locale=ru_RU&cms_id=174210519303259)
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ответ на ваш запрос может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### twitter

#### Twitter

> Если хотите добиться удаления двойника в Twitter, следуйте инструкциям ["Сообщить об аккаунте-двойнике"](https://help.twitter.com/forms/impersonation).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ожидание ответа может затянуться. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### instagram

#### Instagram

> Если хотите добиться удаления двойника, следуйте инструкциям ["Аккаунты, владельцы которых выдают себя за других"](https://help.instagram.com/446663175382270).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ответ на ваш запрос может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### tiktok

#### TikTok

> Чтобы сделать запрос об удалении фейкового аккаунта, следуйте этим инструкциям: ["Как сообщить о фальшивом аккаунте"](https://support.tiktok.com/ru/safety-hc/report-a-problem/report-an-impersonation-account).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ответ на ваш запрос может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### youtube

#### YouTube

> Чтобы сообщить о фейковом аккаунте, следуйте этим инструкциям: ["Как сообщить о недопустимых видео, каналах и другом контенте на YouTube"](https://support.google.com/youtube/answer/2802027).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ответ на ваш запрос может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### twitch

#### Twitch

> Чтобы сообщить о фейковом аккаунте и попросить его удалить, следуйте этим инструкциям: ["Как пожаловаться на пользователя"](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report?language=ru). Выберите "Impersonation" среди возможных причин вашей жалобы.
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ответ на ваш запрос может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### fake-website

#### Создали фейковый сайт, якобы мой (или моей команды)

> Узнать, был ли сайт уже определён как вредоносный, можно с помощью этих онлайновых сервисов:
>
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)

Этот домен распознаётся как вредоносный?

##### Options

- [Да](#malicious-website)
- [Нет](#non-malicious-website)

### malicious-website

#### Известно, что домен является вредоносным

> Сообщите адрес системе Google Safe Browsing. Для этого нужно заполнить [форму о вредоносной программе](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: чтобы информация была доведена до адресата, может понадобиться время. А вы пока можете перейти на следующий шаг: будем отправлять жалобы хостинг-провайдеру и регистратору доменного имени. Можете сохранить эту страницу в закладках браузера и зайти на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#non-malicious-website)

### non-malicious-website

#### Известно, что домен не является вредоносным

> Вы можете пожаловаться на сайт хостинг-провайдеру или регистратору доменного имени.
>
> **_Примечание._** _Всегда [документируйте](/ru/documentation) происходящее перед тем, как предпринимать какие-то шаги, например, удалять сообщения/логи или блокировать профили. Если будете использовать юридические средства, вам понадобится [всё документировать надлежащим образом](/ru/documentation#legal)._
>
> Если сайт, на который вы хотите пожаловаться, использует ваши материалы, вам может потребоваться доказательство вашего авторства. Вы можете предоставить оригинальный контракт с регистратором доменного имени или хостинг-провайдером, а можете поискать в архиве с помощью [Wayback Machine](https://archive.org/web/). Ищите как свой сайт, так и "подставной". Если сайты там проиндексированы, можете сравнить и доказать, что ваш сайт существовал до появления "подставного".
>
> Чтобы отправить сообщение о закрытии фейкового сайта, вам понадобится разузнать кое-какую информацию.
>
> - Воспользуйтесь сервисом [NSLookup от Network Tools](https://network-tools.com/nslookup/). Введите адрес фейкового сайта в форму и узнайте его IP-адрес(а).
> - Запишите IP-адрес(а).
> - Попробуйте сервис [Whois от Domain Tools](https://whois.domaintools.com/) для поиска доменного имени и IP-адреса фейкового сайта.
> - Запишите названия и адреса для жалоб на нарушения, которые принадлежат хостинг-провайдеру и регистратору доменных имён. Если в результатах поиска увидите имя владельца сайта, запишите и это имя.
> - Напишите хостинг-провайдеру и регистратору доменных имён о "подставном" сайте и попросите его удалить. Включите в своё сообщение IP-адрес, URL сайта, имя владельца и объяснение, почему вы считаете этот сайт "подставным".
> - Чтобы сообщить о клонированном сайте хостинг-провайдеру, можно использовать [шаблон от Access Now](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html).
> - Чтобы написать регистратору доменов, следуйте [этим советам Access Now](https://communitydocs.accessnow.org/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: ожидание ответа может затянуться. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#web-protection_end)

### spoofed-email1

#### Использовали мой email (или очень похожий)

> По техническим причинам определить подлинного автора письма весьма сложно. А вот создавать такие "подставные" письма и указывать в поле отправителя фейковый адрес, наоборот, легко.

Вас пытаются "подставить" через ваш email или похожий email? Например, то же имя пользователя, но другой домен?

##### Options

- [Мой адрес email](#spoofed-email2)
- [Похожий адрес email](#similar-email)

### spoofed-email2

#### Мой адрес email

> Тот, кто хочет вас "подставить", мог получить несанкционированный доступ к вашему email. Чтобы исключить такую возможность, попробуйте сменить пароль.

Получается сменить пароль?

##### Options

- [Да](#spoofed-email3)
- [Нет](#hacked-account)

### hacked-account

#### Я не смог изменить свой пароль

Если вы не можете сменить пароль, возможно, ваш аккаунт "взломали". Решение этого вопроса можно поискать в разделе ["Проблема с доступом к аккаунту"](/ru/topics/account-access-issues).

Помогло?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### spoofed-email3

#### Я смог изменить свой пароль

> Спуфинг email подразумевает email-сообщение с поддельным адресом отправителя. Получается, что письмо отправлено не из оригинального источника, а откуда-то ещё.
>
> Этот приём нередко используется в фишинге и при рассылке спама. Человек скорее откроет email из (так ему кажется) "нормального" источника.
>
> Если кто-то использует против вас email-спуфинг, вам следует информировать свои контакты, предупредить их об опасности фишинга. Сделайте это с почтового адреса, аккаунта или сайта, который находится полностью под вашим контролем.
>
> Если вы считаете, что спуфинг задуман ради фишинга или иных вредоносных действий, вам также может пригодиться материал [Мне пришло подозрительное сообщение](/ru/topics/suspicious_messages).

Прекратились ли "подставные" письма после того, как вы сменили пароль к почтовому аккаунту?

##### Options

- [Да](#compromised-account)
- [Нет](#secure-comms_end)

### compromised-account

#### Письма прекратились после того, как я сменил пароль

> Возможно, ваш аккаунт был взломан злоумышленником, и тот отправлял с него "подставные" письма. Поскольку речь идёт о взломе, посмотрите раздел [о проблемах с доступом к аккаунту](/ru/topics/account-access-issues/).

Это помогло решить вопрос?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### similar-email

#### Похожий адрес email

> Если злоумышленник использует адрес email, похожий на ваш, но с другим доменом или несколько изменённый, нужно информировать свои контакты, предупредить их об опасности фишинга (сделайте это с почтового адреса, аккаунта или сайта, который находится полностью под вашим контролем).
>
> Возможно, вы захотите также прочесть раздел [Мне пришло подозрительное сообщение](/ru/topics/suspicious-messages) (такого рода "подстава" могла быть связана с фишингом).

Это помогло решить вопрос?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#secure-comms_end)

### PGP

#### Использовали PGP-ключ, связанный с моим email

Считаете ли вы, что ваш секретный (закрытый) PGP-ключ скомпрометирован, например, потому что вы потеряли доступ к устройству, где он хранился?

##### Options

- [Да](#PGP-compromised)
- [Нет](#PGP-spoofed)

### PGP-compromised

#### Мой PGP-ключ мог быть скомпрометирован

> - Создайте новую пару ключей и позвольте подписать её людям, которым вы доверяете.
> - Сообщите своим знакомым по каналу, которому вы доверяете и который контролируете, что им следует использовать ваш новый ключ, а не старый. Таким каналом может быть Signal или другой мессенджер со [сквозным шифрованием](https://www.frontlinedefenders.org/ru/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools). Скажите им, что они могут убедиться в подлинности ключа по отпечатку. Можно просто отправить им ваш новый открытый ключ по тому же защищённому каналу.

Вам нужна ещё помощь в решении этой проблемы?

##### Options

- [Да](#secure-comms_end)
- [Нет](#resolved_end)

### PGP-spoofed

#### Мой PGP-ключ мог быть подделан

> - Сообщите своим знакомым по каналу, которому вы доверяете и который контролируете, что кто-то пытается прикинуться вами. Таким каналом может быть Signal или другой мессенджер со [сквозным шифрованием](https://www.frontlinedefenders.org/ru/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools). Скажите им, что они могут убедиться в подлинности ключа по отпечатку. Можно просто отправить им ваш новый открытый ключ по тому же защищённому каналу.

Вам нужна ещё помощь в решении этой проблемы?

##### Options

- [Да](#secure-comms_end)
- [Нет](#resolved_end)

### doxing

#### Распространили мои фото или видео без моего согласия

> Если кто-нибудь публикует ваши личные данные или частные фото (видео) без вашего разрешения, советуем обратиться к разделу Digital First Aid Kit о [доксинге и несанкционированном распространении частной информации](/ru/topics/doxing).

Что будем делать?

##### Options

- [Хочу посмотреть раздел Digital First Aid Kit о доксинге и несанкционированном распространении частной информации](/ru/topics/doxing)
- [Мне нужна поддержка в моём деле](#harassment_end)

### app1

#### Создали фейковое приложение, которое имитирует моё приложение

> Если кто-то распространяет вредоносную копию вашего приложения или другой вашей программы, возможно, лучше выступить с публичным заявлением и попросить пользователей скачивать только законную информацию.
>
> Также нужно сообщить о вредоносном приложении и сделать заявку на его удаление.

Где вы видите вредоносную копию вашего приложения?

##### Options

- [Github](#github)
- [Gitlab.com](#gitlab)
- [Google Play Store](#playstore)
- [Apple App Store](#apple-store)
- [Другой сайт](#fake-website)

### github

#### Github

> Если вредоносная программа размещена на Github, обратитесь к [руководству Github по подаче уведомления об изъятии контента DMCA](https://help.github.com/ru/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice). Так можно бороться с контентом, который нарушает авторское право.
>
> Для ответа на ваш запрос может потребоваться время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)

### gitlab

#### Gitlab

> Если вредоносная программа размещена на Gitlab.com, обратитесь к [руководству Gitlab по запросам о нарушении Digital Millennium Copyright Act (DMCA)](https://about.gitlab.com/handbook/dmca/). Так можно бороться с контентом, который нарушает авторское право.
>
> Для ответа на ваш запрос может потребоваться время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)

### playstore

#### Playstore

> Если вредоносное приложение размещено в Google Play Store, следуйте рекомендациям ["Сообщить о контенте в Google"](https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905). Так можно бороться с контентом, который нарушает авторское право.
>
> Для ответа на ваш запрос может потребоваться время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)

### apple-store

#### Apple store

> Если вредоносное приложение размещено в App Store, заполните [форму "App Store Content Dispute"](https://www.apple.com/legal/internet-services/itunes/appstorenotices/#/contacts?lang=en). Так можно бороться с контентом, который нарушает авторское право.
>
> Для ответа на ваш запрос может потребоваться время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

##### Options

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)

### physical-sec_end

#### Я опасаюсь за свою физическую целостность и благополучие

> Если вы опасаетесь за своё физическое благополучие, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая способна помочь.

[orgs](:organisations?services=physical_sec)

### harassment_end

#### Мне нужна поддержка для решения моей проблемы

> Кто-то опубликовал ваши приватные данные или медиафайлы без вашего согласия? Вам нужна поддержка, чтобы разобраться в ситуации? Можете связаться с организациями, которые оказывают такого рода помощь.
>
> Прежде, чем связываться с организацией, мы весьма рекомендуем прочесть раздел Digital First Aid Kit [о доксинге и несанкционированном распространении частных материалов](/ru/topics/doxing). Это поможет вам определить, что именно происходит.

[orgs](:organisations?services=harassment)

### account_end

#### Продолжаю разбираться с проблемой

> Если "подстава" продолжается или ваш аккаунт остаётся скомпрометированным, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая способна помочь (см. ниже).

[orgs](:organisations?services=account&services=legal)

### app_end

#### Хотелось бы больше поддержки в работе с фальшивыми приложениями

> Если фейковое приложение не удалено, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая способна помочь (см. ниже).

[orgs](:organisations?services=account&services=legal)

### web-protection_end

#### Мне нужна дополнительная поддержка по запросам на удаление

> Если запросы на удаление не приносят результата, можете попробовать связаться с организацией, которая способна помочь (см. ниже).

[orgs](:organisations?services=web_protection)

### secure-comms_end

#### Я хотел бы получить дополнительную поддержку в области безопасных коммуникаций

> Если вам нужна помощь или рекомендации по фишингу, безопасности email, шифрованию, и безопасности коммуникаций в целом, можете связаться с этими организациями:

[orgs](:organisations?services=secure_comms)

### resolved_end

#### Моя проблема решена

Надеемся, этот раздел руководства DFAK был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немножко времени на обратную связь по [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

Чтобы предотвратить новые попытки злоумышленников выдать себя за вас, обратите внимание на следующие рекомендации.

### Final Tips

- Создавайте надёжные, сложные, уникальные пароли для всех своих аккаунтов.
- Для создания и хранения паролей попробуйте использовать парольный менеджер. Так вы сможете хранить много разных паролей без необходимости их запоминать.
- Включите двухфакторную аутентификацию для самых важных аккаунтов. Это поможет повысить уровень их безопасности. Для входа в аккаунт понадобится второй фактор (кроме пароля). Если злоумышленник узнает пароль, он не сможет получить доступ к аккаунту, не добравшись сначала до вашего мобильного телефона (или другого способа аутентификации).
- Проверьте свои профили в социальных сетях. Некоторые сервисы предлагают функцию подтверждения вашей личности и её привязки к вашему аккаунту.
- Включите оповещения Google. Если кто-то начнёт искать определённые слова в Google, вы получите email. Например, вы можете получить информацию об упоминаниях вашего имени или названия вашей команды/организации.
- Сделайте скриншот своего сайта. В будущем он может пригодиться как доказательство. Если ваш сайт пускает к себе поисковых роботов, можно использовать Wayback Machine от archive.org. Зайдите на сервис [Internet Archive Wayback Machine](https://archive.org/web/), введите в окно под заголовком "Save Page Now" адрес вашего сайта и нажмите кнопку "SAVE PAGE".

### Resources

- [Security Self-Defense, "Создание надёжных паролей"](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%91%D0%B6%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B9)- [Security Self-Defense: Animated Overview Using Password Managers](https://ssd.eff.org/en/module/animated-overview-using-password-managers-stay-safe-online)
- [Surveillance Self-Defense: "Руководство по включению двухфакторной аутентификации"](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%B2%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8E-%D0%B4%D0%B2%D1%83%D1%85%D1%84%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B9-%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8)
- [Archive.org: Archive your Website](https://archive.org/web/)
- [Менеджер паролей Bitwarden](https://safe.roskomsvoboda.org/bitwarden/)
- [Менеджер паролей KeePassXС](https://safe.roskomsvoboda.org/keepassx/)
- [Security Self-Defense: "Руководство по KeePassXC"](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-keepassxc)
- [Access Now Helpline Community Documentation: Choosing a Password Manager](https://communitydocs.accessnow.org/295-Password_managers.html)
